**2041. – Carduus pycnocephalus** L. – Espèce annuelle ou bisannuelle, voisine de la précédente. Tige à //ailes plus étroites et interrompues, nue au sommet ; pédoncules //plus allongés, //dépourvus d'ailes foliacées-épineuses ; //feuilles blanches-tomenteuses en dessous ; capitules plus gros, solitaires ou agglomérés par 2-3 ; //involucre ovoïde-oblong, //subcylindrique à folioles plus longuement atténuées-épineuses, les intérieures plus courtes que les fleurs purpurines ; akènes finement chagrinés sur les bords.
Lieux incultes, bords des chemins : tout l'Ouest jusqu'à Angers, le Sud-Ouest à partir de Lyon, région méditerr. ; Corse. – Afrique septentr. = Mai-juin.